\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb}
\usepackage{xltxtra}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[height=12in,top=2in,margin=1in]{geometry}

\XeTeXlinebreaklocale "zh" 
\XeTeXlinebreakskip = 0pt plus 1pt
\renewcommand{\baselinestretch}{1.2}

\begin{document}
\setmainfont{STKaiti}
\title{\underline{拓扑学作业三解答}}
\author{lxj}\date{\today}
\maketitle

\begin{center}
  \Large──子空间拓扑──
\end{center}\vspace{0.2cm}
\begin{itemize}
\item [一.] 考虑集合$Y=[-1,1]\subset\mathbb{R}$为$\mathbb{R}$的子空间（假设$\mathbb{R}$上具有通常的拓
  扑结构）. 下面哪些集合是 $Y$ 中开集，哪些是$\mathbb{R}$ 中开集？
  \begin{enumerate}
  \item $A=\{x|\frac12<|x|<1\}$;
  \item $B=\{x|\frac12<|x|\le 1\}$;
  \item $C=\{x|\frac12\le|x|<1\}$;
  \item $D=\{x|\frac12\le|x|\le1\}$;
  \item $E=\{x|0<|x|<1\; \text{且}\;\frac1x\not\in \mathbb{Z}_+\}$.
  \end{enumerate}
  \begin{proof}[解.]\quad
    \begin{enumerate}
    \item 因为$A=Y\cap \big((-1,-\frac12)\cup(\frac12,1)\big)$，所以$A$是$Y$中开集，当然也是
      $\mathbb{R}$中开集；
    \item 因为$B=Y\cap \big((-\frac32,-\frac12)\cup(\frac12,\frac32)\big)$，所以$B$是$Y$中开集，但不是
      $\mathbb{R}$中开集；
    \item 因为$\pm\frac12$不是集合$C$在$Y$中的内点，所以$C$不是$Y$中开集，当然也不是$\mathbb{R}$中开
      集；或反证法：假设存在$\mathbb{R}$中开集$U$，使得$C=U\cap Y$，则$\frac12\in U$并且$\frac12\in
      Y$. 所以存在$0<\epsilon<<\frac12$，使得$$(\frac12-\epsilon,\frac12+\epsilon)\subset U\cap
      Y=C=(-1,-\frac12]\cup[\frac12,1),$$ 矛盾！
    \item 同$C$；
    \item 因为$E = (-1,0)\cup\bigg(\bigcup_{n=1}^\infty(\frac1{n+1},\frac1n)\bigg)$，而每个开区间都
      是$Y$中开集，所以$E$是$Y$中开集，同时也是$\mathbb{R}$中开集.
    \end{enumerate}
  \end{proof}
\vspace{0.1cm}
\end{itemize}
\begin{center}
  \Large──连续映射──
\end{center}\vspace{0.1cm}
\begin{itemize}
\item [二.] 证明：\quad
  \begin{enumerate}
  \item 若$f:X\longrightarrow Y$ 是连续映射，且若 $A$ 是$X$的子空间，则限制映射
    $f|_A:A\longrightarrow Y$也是连续映射;
    \begin{proof}[证明.]\quad
      对于$Y$中任意开集$V$，$f|_A^{-1}(V)=f^{-1}(V)\cap A$，因此由$f$的连续性和子空间拓扑的定义，
      $f|_A^{-1}(V)$是$A$中开集，所以$f|_A$为连续映射.
    \end{proof}
\vspace{0.1cm}
  \item （连续的局部形式）映射$f:X\longrightarrow Y$是连续映射若 $X$ 可以写成若干开集$U_\alpha$之并，
    且$f|_{U_\alpha}$ 是连续的（对于任意$\alpha$）;
    \begin{proof}[证明.]
      假设$B$是$Y$中任意开集，由$f|_{U_\alpha}$是连续的，因此$f_{U_\alpha}^{-1}(B)$是$U_\alpha$中开
      集，记为$A_\alpha'$，则$A_\alpha' = A_\alpha\cap U_\alpha$，其中$A_\alpha$是$X$中的开集. 由于
      $$f^{-1}(B) = \bigcup_\alpha (f^{-1}(B)\cap
      U_\alpha)=\bigcup_\alpha(f|_{U_\alpha}^{-1}(B))=\bigcup_\alpha A_\alpha',$$
      因为$A_\alpha$ 与$U_\alpha$均是$X$中开集，所以$A_\alpha'$也是$X$中开集，所以$f^{-1}(B)$是$X$中
      开集. $f$是连续映射.
    \end{proof}
\vspace{0.1cm}
  \item （粘接引理）令$X=A\cup B$，其中$A$与$B$是$X$中的闭集. 令 $f:A\longrightarrow Y$ 和
    $g:B\longrightarrow Y$是连续映射. 若 $f(x)=g(x)$对于任意$x\in A\cap B$均成立，则$f$和$g$可组合成
    一个连续映射$h:X\longrightarrow Y$，定义为$h|_A(x) = f(x)$, $h|_B(x)= g(x)$.
    \begin{center}
      \includegraphics[width=0.7\textwidth]{ex3-fig1.pdf}
    \end{center}
    \begin{proof}[证明.]
      连续映射的一个等价条件是对于闭集的原像为闭集. 本题使用此等价条件来证明. 请读者自行证明此等价条
      件的正确性.

      假设$V$是$Y$中任意闭集，则$$h^{-1}(V)=\big(h^{-1}(V)\cap A\big)\bigcup \big(h^{-1}(V)\cap
      B\big)=h|_A^{-1}(V)\bigcup h|_B^{-1}(V)=f^{-1}(V)\bigcup g^{-1}(V),$$
      因为$f(x)$与$g(x)$分别是$A$和$B$上的连续映射，所以$f^{-1}(V) = F\cap A$，$g^{-1}(V)=G\cap B$，
      其中$F$和$G$都是$X$中的闭集. 因此$h^{-1}(V)=(F\cap A)\bigcup (G\cap B)$是闭集. 
    \end{proof}

  \end{enumerate}

\end{itemize}
\end{document}
